\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}


\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for german umlauts
\usepackage[portuguese]{babel} % this is needed for german umlauts
\usepackage[T1]{fontenc}    % this is needed for correct output of umlauts in pdf
% \usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{minted} % needed for the inclusion of source code
% \usepackage{sectsty}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}

\definecolor{light-gray}{gray}{0.89}
\definecolor{dark-green}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{blue-green}{rgb}{0,0.4,0.5}

\title{Minicurso de Latex}
\subtitle{Modo Matemático e Referências Bibliográficas}
% \date{\today}
\author{Luiz Fernando Afra Brito}
\institute{Universidade Federal de Uberlândia}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{ufu-logo}}

\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}[fragile]{Modo Matématico}

    O \LaTeX{} é muito utilizado pelo seu modo matemático Hoje é padrão em diversos lugares.

    Para usufruir ao máximo utilize o pacote \alert{amsmath} ou \alert{mathtool}, ou seja:

    \vspace{4mm}

    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 % preâmbulo
 \usepackage{amsmath}
 % ou
 \usepackage{mathtool}
    \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Modo Matématico Dentro de Textos}

    Junto ao texto, números, variáveis e fórmulas matemáticas devem ser escritos entre \textcolor{red}{\$}.


    \vspace{4mm}

    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 Joãozinho tem 5 laranjas \\
 Joãozinho tem $5$ laranjas
    \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
             Joãozinho tem 5 laranjas \\
             Joãozinho tem $5$ laranjas
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 f(x) = ax + b \\
 $f(x) = ax + b$
    \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
            f(x) = ax + b \\
            $f(x) = ax + b$
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 onde a é o coeficiente
 angular e b a ordenada \dots \\
 onde $a$ é o coeficiente
 angular e $b$ a ordenada \dots
    \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
            onde a é o coeficiente angular e b a ordenada \dots \\
            onde $a$ é o coeficiente angular e $b$ a ordenada \dots
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Modo Matématico Equações I}

    Geralmente, equações matemáticas são destacadas e não ficam junto ao texto.

    Para isso utilize \alert{duas vezes} o character \textcolor{red}{\$} para abrir e fechar o ambiente matemático.

    \vspace{4mm}

    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 E a equação é definida
 por: $$f(x) = ax + b$$, onde $a$
 é a inclinação da reta e $b$
 a ordenada \dots
    \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
 E a equação é definida
 por: $$f(x) = ax + b$$, onde $a$
 é a inclinação da reta e $b$
 a ordenada \dots
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Modo Matématico Equações II}

    Também é possível destacar uma equação separadamente e referenciar em algum lugar apropriado.

    Para isso utilizamos o ambiente \alert{equation}. Dessa maneira obtemos equações enumeradas.

    \vspace{4mm}

    \begin{columns}
        \column{0.6\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 E a equação é definida por:

 \begin{equation}
     \label{eq:reta}
     f(x) = ax + b
 \end{equation}
 \dots

 Como visto na
 Equação~\ref{eq:reta} \dots
    \end{minted}
        \column{0.4\textwidth}
 E a equação é definida por:

 \begin{equation}
     \label{eq:reta}
     f(x) = ax + b
 \end{equation}
 \dots

 Como visto na
 Equação~\ref{eq:reta} \dots
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos Modo Matemático I}

    \begin{columns}
        \column{0.65\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$\forall x \in X, \quad
 \exists y \leq \epsilon$$
    \end{minted}
        \column{0.35\textwidth}
       		$$\forall x \in X, \quad
			\exists y \leq \epsilon$$
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.65\textwidth}
	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$\alpha, \beta, \gamma, \Gamma,
 \pi, \Pi, \phi, \varphi, \mu, \Phi$$
    \end{minted}
        \column{0.35\textwidth}
 $$\alpha, \beta, \gamma, \Gamma,
 \pi, \Pi, \phi, \varphi, \mu, \Phi$$
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.65\textwidth}
	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$\cos (2\theta) = \cos^2 \theta -
 \sin^2 \theta$$
    \end{minted}
        \column{0.35\textwidth}
 $$\cos (2\theta) = \cos^2 \theta -
 \sin^2 \theta$$
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos Modo Matemático II}

    \begin{columns}
        \column{0.7\textwidth}
    \begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$\lim_{x \to \infty} \exp(-x) = 0$$
    \end{minted}
        \column{0.3\textwidth}
 $$\lim_{x \to \infty} \exp(-x) = 0$$
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.7\textwidth}
	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}$$
    \end{minted}
        \column{0.3\textwidth}
 $$k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}$$
    \end{columns}

    \begin{columns}
        \column{0.7\textwidth}
	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$\frac{n!}{k!(n-k)!} = \binom{n}{k}$$
    \end{minted}
        \column{0.3\textwidth}
 $$\frac{n!}{k!(n-k)!} = \binom{n}{k}$$
    \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos Modo Matemático III}


   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$A_{m,n} =
	\begin{pmatrix}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
		\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
	\end{pmatrix}$$
 \end{minted}
 $$A_{m,n} =
 	 \begin{pmatrix}
         a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
         a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
        \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
         a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
     \end{pmatrix}$$

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos Modo Matemático III}


   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 $$A_{m,n} =
	\begin{pmatrix}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
		\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
	\end{pmatrix}$$
 \end{minted}
 $$A_{m,n} =
 	 \begin{pmatrix}
         a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
         a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
        \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
         a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
     \end{pmatrix}$$

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referências Bibliográficas}

    Outra característica que torna o \LaTeX{} especial é maneira com a qual ele trabalha com referências bibliográficas.

    Quatro etapas são necessárias:

    \begin{enumerate}
        \item Criar um arquivo Bib\TeX{} (\emph{.bib}) para armazenar as referências
        \item Fazer a ligação entre o arquivo \emph{.bib} e o arquivo principal (\emph{.tex})
        \item Escolher algum estilo para as referências (SBC, MLA, APA, etc)
        \item Utilizar o comando \textcolor{dark-green}{\textbackslash cite~\{\textcolor{black}{<identificador>}\}} no documento principal para citar as referências
    \end{enumerate}


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Criando o documento Bib\TeX{}}

    Crie um documento com a extensão \emph{.bib} e copie essa referência:

    \vspace{4mm}

   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}

    @article{mrx05,
        author = "Mr. X",
        title = {Something Great},
        year = 2005
    }
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Fazendo a conexão entre \LaTeX{} e  Bib\TeX{} com Estilo Básico}

    No final do documento principal (\emph{.tex}), antes do comando \textcolor{dark-green}{\textbackslash end\{document\}}, atribua o layout e passa o arquivo de referências da seguinte maneira:

    \vspace{4mm}

   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
...     % tem mais coisas pra cima
                             % coloque o nome do arquivo
\bibliography{<arquivo bib>} % .bib sem a extensão!!
\bibliographystyle{plain} % estilo básico

\end{document}
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Citando a  Referência no Texto}

    Agora basta utilizar o comando \textcolor{dark-green}{\textbackslash cite~\{\textcolor{black}{<identificador>}\}}.

    Para o nosso exemplo, escreva no documento principal:

    \vspace{4mm}

   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
        \cite{mrx05} demostrou que o \LaTeX{} é dahora
    \end{minted}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplo de Citação}

    \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
   	\begin{minted}[ frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, bgcolor=light-gray]{latex}
 \documentclass{article}

 \begin{document}

 \section{Testando
 Refer\^{e}ncias}

 \cite{mrx05} demostrou
 que o \LaTeX{} \'{e} dahora

 \bibliography{teste}
 \bibliographystyle{plain}

 \end{document}

    \end{minted}
        \column{0.5\textwidth}
        \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{teste1}
        \end{center}
    \end{columns}

\end{frame}

{\newgeometry{margin=-7pt}
\begin{frame}[fragile]{Tipos de Entradas no Formato Bib\TeX}
    % \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.25]{bibtexentries}
    % \end{center}
\end{frame}
}
\plain{Questions?}

\end{document}
